包致金憂港前景「最大問題無民主」

2018年12月09日

包致金憂港前景「最大問題無民主」

終審法院非常任法官包致金昨出席論壇，批評香港民主進程停滯不前。
謝榮耀攝

【法官開腔】

【本報訊】退休前曾經發表「法治烏雲論」的終審法院非常任法官包致金，昨出席論壇時再次評論香港法治情況，他認為在司法獨立和保障人權等條件下，香港仍有法治，但民主進程卻停滯不前，直指《基本法》承諾的特首及立法會一人一票選舉，至今仍未落實，認為香港必須重新推動民主發展，否則「一國兩制」將面臨威脅。他並指人大常委會主動釋法會衝擊法治，認為人大常委越少行使釋法權越好，呼籲人大常委要作約制。

記者：陳嘉裕

包致金昨出席公民社會實踐舉辦的《法治對香港的意義及重要性》論壇時提到，香港當前最重要的問題是沒有民主，指《基本法》承諾香港人有民主選舉，特首和立法會議席均應由一人一票產生，惟至今仍未落實承諾。

他稱，曾經對於有人質疑香港是否仍有法治感冒犯和反感，但認為即使香港未有民主，在四大條件下仍享有法治，包括司法獨立下保障的憲法、三權互相制衡、按國際標準保障人權，以及法治不能成為阻礙民主發展的藉口和理由。他一再強調不論責任誰屬，都有重新推動民主發展的需要，否則「一國兩制」會受到威脅。（democratic development has ground to a halt in Hong Kong, and an urgent restart is needed. Nothing less than the success of the one country two systems principle is at stake）。

包致金又提到，近年經常有人呼籲要醒覺，以免法治被蠶食，有關情況10年前未曾出現，反映市民對法治情況有憂慮。包致金並指，人大常委會釋法不會限制法官判決，真正影響司法獨立的是政府的政治命令。他之後被問到釋法會否影響法治時稱，人大常委越少釋法越好，認為釋法會為法治帶來長期傷害，呼籲人大常委要有約制，否則作出破壞後難以回頭修補。

相關新聞：李志喜轟釋法權不受約制

梁家傑：倘無民主 法治難保

前大律師公會會長、公民黨主席梁家傑認同包致金說法，認為法治在沒有民主的情況下「遲早玩完」，他補充指，單憑司法獨立、三權制衡及保障人權未足以令法治千秋萬世，因為法官亦會被社會環境的發展影響裁決，當獨裁、專權不幸成為社會主流價值，法官在裁決時亦容易受壓力，法治容易受衝擊，若社會走向民主就會有監察制衡。他相信，近年不少大法官不時開口評論香港情況，估計他們都感受香港的法治正面對嚴峻挑戰，呼籲香港人亦要警惕。

下一則
下一則
李志喜轟釋法權不受約制

就係佢個姪女就係打警察?
咁講西咩
無民主之前先無法治先啦仆街法官

咁判左囉
而家有冇因為佢係包致金姪女唔提告/判無罪？

裁判官阮偉明裁判被告感化一年，即毋須入獄。判決在香港社會引起爭議，部分更對香港司法制度的公信力提出質疑。同年12月23日，經過律政司上訴，被告因為違反感化令7項條款中的5項，被判處即時入獄6週。2011年1月22日，Amina Mariam Bokhary因為在獄中行為良好而獲得釋放

咁叫有法治?

無獨立主權就無民主

之前個個都屌包致金輕判
而家風向又轉左

有左DQ仲講民主有乜用

只講呢單案，睇唔到有咩問題。